---
title: «Очаков»
layout: post
next: /public/korabli/ohotsk
previous: /public/korabli/novik
---

«Очаков»  
Крейсер «Очаков» был заложен 13 августа 1901 года на Казённой верфи в Севастополе, спущен на воду 1 октября следующего года. Характеристики: водоизмещение 6645 т, длина 134 м, ширина 16,6 м, осадка 6,3 м; скорость хода 23 узла, дальность плавания 5300 миль. Вооружение: двенадцать 152-мм, двенадцать 75-мм, два 63-мм, восемь 47-мм и два 37-мм орудия, шесть торпедных аппаратов. Экипаж 570 человек.  
Крейсер «Очаков» стал знаменит благодаря восстанию матросов, которое произошло на нём в ноябре ноября 1905 года. В ночь на 13 ноября  матросы под руководством большевиков А. И. Гладкова и Н. Г. Антоненко захватили «Очаков», высадив офицеров, не поддержавших восстание, на берег. На следующий день делегация моряков Очакова обратилась с предложением принять командование крейсером к лейтенанту Петру Петровичу Шмидту. На крейсере был поднят красный флаг. 15 ноября к восставшему «Очакову» присоединились экипажи броненосца «Пантелеймон», крейсера «Гридень», эсминцев «Завидный», «Зоркий», миноносца «Свирепый», канонерской лодки «Уралец», минного транспорта «Буг», учебных судов «Прут», «Днестр» и ещё нескольких кораблей.  
  
![](/assets/img/Ochakov.gif)  
  
В это время царское правительство предприняло меры для подавления восстания: Севастополь был объявлен на военном положении, к нему стянуты войска. Днём 15 ноября канонерская лодка «Терец» потопила катер с восставшими. Попавший под обстрел «Буг», был затоплен собственной командой. Корабли, поддержавшие восстание, обстреливались из орудий, на «Очакове» возник пожар. Оставшиеся в живых участники восстания во главе со Шмидтом были расстреляны, остальные приговорены трибуналом к длительным срокам заключения и каторге.  
Мятежный крейсер после ремонта был переименован в «Кагул». В марте 1917 года крейсеру было возвращено прежнее название. В 1918 году многострадальный крейсер был захвачен сначала немецкими, а затем англо-французскими интервентами и переименован в «Генерал Корнилов». В 1920 году был уведён Врангелем в Бизерту, где был интернирован французами. В 1933 разобран на метал.  
 